---
{"dg-publish":true,"permalink":"/杂项/2023-11/分段函数的导数/","dgPassFrontmatter":true}
---

在开区间上用公式求导，在分段点上用定义求导。
- **注**：这里所说的开区间，一般是指分段函数的定义域去掉分段点的剩余区间，在这些区间上，一般可以用求导公式和求导法则，求出导函数；而在分段点上，根据导数的定义，求出分段点的左导数和右导数，从而确定分段点的导数。
- **例1**：
	设$f(x)=\left\{\begin{aligned}&\cfrac{\sin x}{x}-1&\quad x<0\\&\ln(1+x)-x\cos x&\quad x\geq0\end{aligned}\right.\quad$，讨论函数$f(x)$的连续性，并求其导函数
	解：
	当$x<0$时，$f(x)=\cfrac{\sin x}{x}-1$，为初等函数，有定义，连续。
	当$x>0$时，$f(x)=\ln(1+x)-x\cos x$，为初等函数，有定义，连续。
	当$x=0$时，$f(0^-)=f(0^+)=f(0)$，所以函数$f(x)$在点$x=0$连续。
	综上所述，函数$f(x)$在$\mathbb{R}$上连续。
	当$x<0$时，即在开区间$(-\infty,0)$内，$f’(x)=\cfrac{x\cos x-\sin x}{x^2}$；
	当$x>0$时，即在开区间$(0,+\infty)$内，$f’(x)=\cfrac{1}{1+x}-\cos x+x\sin x$，
	$x=0$是分段函数的分段点，根据单侧导数定义得
	$$f’_-(0)=\lim\limits_{x\to0^-}\cfrac{f(x)-f(0)}{x}=\lim\limits_{x\to0^-}\cfrac{\cfrac{\sin x}{x}-1}{x}=\lim\limits_{x\to0^-}\cfrac{\sin x-x}{x^2}=0$$$$f’_+(0)=\lim\limits_{x\to0^+}\cfrac{f(x)-f(0)}{x}=\lim\limits_{x\to0^+}\cfrac{\ln(1+x)-x\cos x}{x}=0$$
	所以$f’(0)=0$。于是
	$$f’(x)=\left\{\begin{aligned}&\cfrac{x\cos x-\sin x}{x^2}&x<0\\&0&x=0\\&\cfrac{1}{1+x}-\cos x+x\sin x&x>0\\\end{aligned}\right.$$
	或
	$$f’(x)=\left\{\begin{aligned}&\cfrac{x\cos x-\sin x}{x^2}&x<0\\&\cfrac{1}{1+x}-\cos x+x\sin x&x\geq0\\\end{aligned}\right.$$
- **注**：在例1中，函数$f(x)$在点$x=0$的右导数，实质就是$f(x)=\ln(1+x)-x\cos x$的导数在$x=0$的函数值，也就是说可以不用定义求$f’_+(0)$，只需将$x=0$代入函数在$0$点的右侧的导函数
	$$f’(x)=\cfrac{1}{1+x}-\cos x+x\sin x\quad,\quad x>0$$
	中，就得到$f’_+(0)$。而函数$f(x)$在点$x=0$的左导数$f’_+(0)$就不能直接代入，这是由于函数在$0$点的左侧的导函数
	$$f’(x)=\cfrac{x\cos x-\sin x}{x^2}\quad,\quad x<0$$
	在点$x=0$没有定义，所以只能用定义求左导数。
- **注**：这里所说的右侧的导函数与右导数是不同概念，右侧的导函数是右邻域上函数的导函数。同样，左侧的导函数是左邻域上函数的导函数。
- 用公式法球一点的单侧导数必须满足：
	- 左导数：函数在这点左连续，左侧导函数在这点有定义，则该点的左导数就是左侧导函数在这点的函数值
	- 右导数：函数在这点右连续，右侧导函数在这点有定义，则该点的右导数就是右侧导函数则这点的函数值
- **例2**：
	设$f(x)=\displaystyle\int_0^1t|t-x|\mathrm{d}t$，求$f’(x)$
	解：首先求$f(x)$表达式
	当$x\leq0$时，$f(x)=\displaystyle\int_0^1t|t-x|\mathrm{d}t=\int_0^1t(t-x)\mathrm{d}t=\cfrac{1}{3}-\cfrac{1}{2}x$
	当$0<x<1$时
	$$\begin{aligned}f(x)&=\int_0^1t|t-x|\mathrm{d}t=\int_0^xt|t-x|\mathrm{d}t+\int_x^1t|t-x|\mathrm{d}t\\&=\int_0^xt(x-t)\mathrm{d}t+\int_x^1t(t-x)\mathrm{d}t\\&=\cfrac{1}{3}-\cfrac{1}{2}x+\cfrac{1}{3}x^3\end{aligned}$$
	