---
{"dg-publish":true,"permalink":"/杂项/2023-11/由参数方程确定的函数的导数/","dgPassFrontmatter":true}
---

参数方程$\left \{ \begin{aligned} y=y(t)\\ x=x(t) \end{aligned} \right .$确定的函数$y=y(x)$的导数：
- 一阶导数：
	$$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}\cdot\cfrac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}=\cfrac{\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}{\cfrac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}}=\cfrac{y'(t)}{x'(t)}$$
- 二阶导数：
	$$\begin{aligned}\cfrac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}&=\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right)=\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\cfrac{y'(t)}{x'(t)}\right)\cdot\cfrac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}\\&=\cfrac{\cfrac{x'(t)y''(t)-x''(t)y'(t)}{[x'(t)]^2}}{\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}}=\cfrac{x'(t)y''(t)-x''(t)y'(t)}{[x'(t)]^3}\end{aligned}$$
- **注**：求$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$，由于函数$y=y(t)$是关于变量$t$的函数，不含变量$x$，所以没有办法对$x$直接求导，但可对变量$t$求导，即中间变量求导（将$t$看作中间变量），再乘以$t$对$x$的导数，即$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}\cdot\cfrac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}$，由于$\cfrac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}=\cfrac{1}{\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}}$，所以有
	$$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}\cdot\cfrac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}x}=\cfrac{\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}{\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}}=\cfrac{y'(t)}{x'(t)}$$
- **例1**
	已知：
	$$\left \{ \begin{aligned} x&=\cos t^2 \\ y&=t\cos t^2-\int_1^{t^2}\cfrac{\cos u}{2\sqrt{u}}\mathrm{d}u \end{aligned} \right .$$
	求$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$和$\cfrac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}$
	解：由于$x'(t)=-2t\sin t^2$，$y'(t)=\cos t^2-2t^2\sin t^2-2t\cfrac{\cos t^2}{2t}=-2t^2\sin t^2$，于是
	$$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\cfrac{\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}{\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}}=\cfrac{y'(t)}{x'(t)}=\cfrac{-2t^2\sin t^2}{-2t\sin t^2}=t$$
	对$x$再次求导，得到
	$$\cfrac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}=\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}\left(\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\right)=\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}x}(t)=\cfrac{\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(t)}{\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}}=\cfrac{1}{-2t\sin t^2}$$
- **例2**
	已知：
	$$\left \{ \begin{aligned} y&=a(\sin t - t \cos t) \\ x&=a(\cos t + t\sin t) \end{aligned} \right .$$
	求$\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}$和$\cfrac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2}$
	解：由于$x'(t)=at\cos t$，$y'(t)=at\sin t$，于是
	$$\begin{aligned}&\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}=\cfrac{\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}t}}{\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}=\cfrac{at\cos t}{at\sin t}=\cot t\\&\cfrac{\mathrm{d}^2x}{\mathrm{d}y^2}=\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}\left(\cfrac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}y}\right)=\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}y}(\cot t)=\cfrac{\cfrac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}(\cot t)}{\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}t}}=\cfrac{-\csc^2t}{at\sin t}\end{aligned}$$