---
{"dg-publish":true,"permalink":"/杂项/2023-11/矩阵的运算公式/","dgPassFrontmatter":true}
---

- 关于矩阵的加法运算公式
	- $\textbf{A}+\textbf{B}=\textbf{B}+\textbf{A}$
	- $(\textbf{A}+\textbf{B})+\textbf{C}=\textbf{A}+(\textbf{B}+\textbf{C})$
	- $\textbf{A}+(-\textbf{A})=\textbf{0}$
	- $(\textbf{A}-\textbf{B})=\textbf{A}+(-\textbf{B})$
- 关于数乘运算的公式
	- $(kl)\textbf{A}=k(l\textbf{A})$
	- $(k+l)\textbf{A}=k\textbf{A}+l\textbf{A}$
	- $k(\textbf{A}+\textbf{B})=k\textbf{A}+k\textbf{B}$
- 关于矩阵的乘法运算的公式
	- $(\textbf{A}\textbf{B})\textbf{C}=\textbf{A}(\textbf{B}+\textbf{C})$
	- $k(\textbf{A}\textbf{B})=(k\textbf{A})\textbf{B}=\textbf{A}(k\textbf{B})$
	- $\textbf{A}(\textbf{B}+\textbf{C})=\textbf{A}\textbf{B}+\textbf{A}\textbf{C}; \quad (\textbf{B}+\textbf{C})\textbf{A}=\textbf{B}\textbf{A}+\textbf{C}\textbf{A}$
	- $\textbf{E}\textbf{A}=\textbf{A}\textbf{E}=\textbf{A}$
	- $(\lambda\textbf{E})\textbf{A}=\lambda\textbf{A}=\textbf{A}(\lambda\textbf{E})$
	- $\textbf{A}^k\textbf{A}^l=\textbf{A}^{k+l}$
	- $(\textbf{A}^k)^l=\textbf{A}^{kl}$
	- 矩阵的乘法一般不满足交换律，即$\textbf{A}\textbf{B}$有意义，但$\textbf{B}\textbf{A}$不一定有意义；即使$\textbf{A}\textbf{B}$和$\textbf{B}\textbf{A}$都有意义，两者也不一定相等
	- 两个非零矩阵相乘，可能是零矩阵，从而不能从$\textbf{A}\textbf{B}=\textbf{0}$必然推出$\textbf{A}=\textbf{0}$或$\textbf{B}=\textbf{0}$
	- 矩阵的乘法一般不满足消除律，即不能从$\textbf{A}\textbf{C}=\textbf{B}\textbf{C}$必然推出$\textbf{A}=\textbf{B}$
- 关于矩阵的转置运算的公式
	- $(\textbf{A}^T)^T=\textbf{A}$
	- $(\textbf{A}+\textbf{B})^T=\textbf{A}^T+\textbf{B}^T$
	- $(k\textbf{A})^T=k\textbf{A}^T$
	- $(\textbf{A}\textbf{B})^T=\textbf{B}^T\textbf{A}^T$
- 关于方阵的行列式的公式（$\textbf{A}$、$\textbf{B}$是$n$阶方阵）
	- $|\textbf{A}^T|=|\textbf{A}|$
	- $|\lambda\textbf{A}|=\lambda^n|\textbf{A}|$
	- $|\textbf{A}\textbf{B}|=|\textbf{A}||\textbf{B}|$
	- $|\textbf{A}\textbf{B}|=|\textbf{B}\textbf{A}|$
- 关于矩阵的伴随矩阵的公式（$\textbf{A}$、$\textbf{B}$是$n$阶方阵）
	- $|\textbf{A}^*|=|\textbf{A}|^{n-1}$
- 关于矩阵的逆矩阵的公式（$\textbf{A}$、$\textbf{B}$、$\textbf{C}$是可逆$n$阶方阵）
	- $\textbf{A}\textbf{A}^{-1}=\textbf{E}$
	- $\textbf{A}^{-1}\textbf{B}=\textbf{C}\quad\to\quad\textbf{B}=\textbf{A}\textbf{C}$
	- $\textbf{B}\textbf{A}^{-1}=\textbf{C}\quad\to\quad\textbf{B}=\textbf{C}\textbf{A}$
	- $(\textbf{A}^*)^{-1}=\cfrac{\textbf{A}}{|\textbf{A}|}$
	- 如果一个可逆矩阵$\textbf{A}$经过初等行变换得到矩阵$\textbf{B}$，那么$\textbf{B}$的逆矩阵$\textbf{B}^{-1}$就是$\textbf{A}$的逆矩阵$\textbf{A}^{-1}$经过相同的初等行变换得到的。