---
{"dg-publish":true,"permalink":"/杂项/2023-11/隐函数的导数/","dgPassFrontmatter":true}
---

由方程$F(x,y)=0$确定的隐函数$y=y(x)$的导数$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$的求法：
- **方程两边求导**：将方程两边对变量$x$求导，$y$是$x$的函数$y=y(x)$，再从方程中解出$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$。
- **公式法**：把方程转化为$F(x,y)=0$形式（一端是零，另一端就是$F(x,y)$），有$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=-\cfrac{F_x'(x,y)}{F_y'(x,y)}$。
- **例1**
	已知$y^3-3xy=1$，求$y''$
	解：对方程两边的变量$x$求导，$y$是$x$的函数，则有$3y^2y'-3y-3xy'=0$，所以有$y'=\cfrac{y}{y^2-x}$
	于是
	$$y''=(y')’=\left(\cfrac{y}{y^2-x}\right)’=\cfrac{y'(y^2-x)-y(2yy'-1)}{(y^2-x)^2}=\cfrac{y-\cfrac{y^3+xy}{y^2-x}}{(y^2-x)^2}=-\cfrac{2xy}{(y^2-x)^3}$$
- **例2**
	已知$e^y=e-xy$，求$y'$和$y'(0)$
	解：运用公式法，令$F(x,y)=e^y+xy-e$，则$F_x'(x,y)=y$，$F_y'=e^y+x$，于是
	$$y'=-\cfrac{F_x'(x,y)}{F_y'(x,y)}=-\frac{y}{e^x+x}$$
	由于当$x=0$时，有$e^y=e$，所以$y=1$，因此$y'(0)=-\cfrac{y}{e^y+x}\bigg|_{x=0,y=1}=-\cfrac{1}{e}$
- **注**：
	- 对于$y^n$的变量$x$求导，应是$(y^n)'=ny^{n-1}\cdot y'$而不是$(y^n)'=ny^{n-1}$。这是因为我们是对变量$x$求导，而$y$是$x$的函数$y=y(x)$，$y^n$实质是复合函数$[y(x)]^n$，并非是幂函数。如果对$y^n$的变量$y$求导，才是$(y^n)'=ny^{n-1}$。
	- 公式法只适合求一阶导数，若求隐函数的二阶导数，只能在一阶导数的基础上，再对自变量$x$求导，$y$是$x$的函数，再用已经求得的$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$替换而二阶导函数中的$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$，从而求得$\cfrac{\mathrm{d}^2y}{\mathrm{d}x^2}$。
	- 一般地，隐函数的导数或高阶导数，往往不仅含有自变量$x$，更多时含有因变量$y$，于是对一点求导数$\cfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}\bigg|_{x=x_0}$或$\cfrac{\mathrm{d}^y}{\mathrm{d}x^2}\bigg|_{x=x_0}$来说，仅仅将$x=x_0$代入导函数中是不够的，还要确定当$x=x_0$时，$y$的取值$y=y_0$，需要同时将$x=x_0$，$y=y_0$代入导函数中，方可得到一点的导函数值。而$y=y_0$的确定，我们只需要将$x=x_0$代入原方程中，就可以求得$y_0$。