---
{"dg-publish":true,"permalink":"/杂项/2023-10/数列极限转换法/","dgPassFrontmatter":true}
---

转换法就是将数列极限转换成函数极限求解。通常情况下，取$n=x$，则$x \to + \infty$；取$\frac{1}{n} = x$，则$x \to 0^+$；取$\sqrt[n]{n} = x$，则$x \to 1$，等等，这是求数列极限的一个常用方法。当数列极限转换成函数极限后，对极限型为$\frac{\infty}{\infty}$，$\frac{0}{0}$的极限，可以运用[[杂项/2023-10/L'Hôpital法则\|L'Hôpital法则]]，这也是转化法的主要目的。
- **例1**
	求：
	$$\lim\limits_{n \to \infty} n (e^{\frac{2}{n}}-1)$$
	解：取$\frac{1}{n} = x$，则$x \to 0$，于是
	$$\lim\limits_{n \to \infty} n(e^{\frac{2}{n}}-1) =
	\lim\limits_{x \to 0} \frac{1}{x} (e^{2x}-1) =
	\lim\limits_{x \to 0} \frac{e^{2x}-1}{x} = 2$$
- **例2**
	求：
	$$\lim\limits_{n \to \infty} (\frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}}{2})^n$$
	解：极限为不等式$1^{\infty}$型，利用重要极限公式，得到
	$$\lim\limits_{n \to \infty} (\frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}}{2})^n = 
	\lim\limits_{n \to \infty} (1+\frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}-2}{2})^{\frac{2}{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}-2} \cdot \frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}-2}{\frac{2}{n}}} = 
	e^{\lim\limits_{n \to \infty} \frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}-2}{\frac{2}{n}}}$$
	取$\frac{1}{n} = x$，运用L'Hôpital法则，则有
	$$\lim\limits_{n \to \infty} \frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}-2}{\frac{2}{n}} = 
	\lim\limits_{x \to 0} \frac{a^x+b^x-2}{2x} = 
	\lim\limits_{x \to 0} \frac{a^x \ln a + b^x \ln b}{2} = \ln \sqrt{ab}$$
	所以
	$$\lim\limits_{n \to \infty} (\frac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}}{2})^n = 
	e^{\ln \sqrt{ab}} = \sqrt{ab}$$
**注**：转换法的理论依据是[[杂项/2023-10/Heine定理\|Heine定理]]，这里取$\frac{1}{n}=x$，实质是数列极限等于将$\frac{1}{n}$换成$x$的函数极限，其他情况雷同。