---
{"dg-publish":true,"permalink":"/杂项/2023-12/函数不定积分指数代换法/","dgPassFrontmatter":true}
---

如果被积函数含有指数函数，若不能凑微分，又不适用分部积分，一般是做指数代换，将被积函数化为有理函数。
- **例1**
	求：
	$$\int\cfrac{e^{2x}\mathrm{d}x}{1+e^x}$$
	解：令$e^x=t$，则$x=\ln t$，$\mathrm{d}x=\cfrac{1}{t}\mathrm{d}t$，于是
	$$\begin{aligned}\int\cfrac{e^{2x}\mathrm{d}x}{1+e^x}&=\int\cfrac{t^2\mathrm{d}t}{t(1+t)}=\int\cfrac{t}{1+t}\mathrm{d}t=\int\mathrm{d}t-\int\cfrac{1}{1+t}\mathrm{d}t\\&=t+\ln|1+t|+C=e^x-\ln(1+e^x)+C\end{aligned}$$
- **例2**
	求：
	$$\int\cfrac{\mathrm{d}x}{\sqrt{1+e^x}}$$
	解：令$\sqrt{e^x+1}=t$，则$e^x=t^2-1$，$e^x\mathrm{d}x=2t\mathrm{d}t$，$\mathrm{d}x=\cfrac{2t}{t^2-1}\mathrm{d}t$，于是
	$$\int\cfrac{\mathrm{d}x}{\sqrt{1+e^x}}=\int\cfrac{2\mathrm{d}t}{t^2-1}=\int\left(\cfrac{1}{t-1}-\cfrac{1}{t+1}\right)\mathrm{d}t=\ln\left|\cfrac{t-1}{t+1}\right|+C=\ln\left|\cfrac{\sqrt{1+e^x}-1}{\sqrt{1+e^x}+1}\right|+C$$